\begin{aufgabe}[F14T3A4]{E15}
	Gegeben sei das Anfangstwertproblem
	\[x_1'=-x_1x_2 \qquad x_2'=e^{x_1}(1-x_2^2)\qquad \text{mit } x(0)=(1,0)\]
	Zeigen Sie:
	\begin{enumerate}[a)]
	 	\item Das Anfangstwertproblem hat eine eindeutige maximale Lösung 
	 	\[\lambda =\begin{pmatrix}\lambda_1 \\ \lambda_2 \end{pmatrix}:I\rightarrow\R^2\]
	 	auf einem offenen Intervall \(I\subseteq\R\) mit \(0\in I\).
	 	\item Für alle \(t\in I\) gilt \(-1<\lambda_2(t)<1\).
	 	\item \(I=\R\)
	 	\item \(\lim\limits_{t\rightarrow\infty} \lambda(t)=(0,1)\) und \(\lim\limits_{t\rightarrow -\infty} \lambda(t)=(0,-1)\).
	 \end{enumerate} 
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item (I) ist autonome Differentialgleichung der \(\begin{pmatrix}x_1'\\x_2'\end{pmatrix}=F(x_1,x_2)\) mit
		\[F:\R^2\rightarrow\R^2,\; \begin{pmatrix}x_1\\x_2\end{pmatrix}\mapsto \begin{pmatrix}-x_1x_2\\e^{x_1}(1-x_2^2)\end{pmatrix}\quad \in C^1(\R^2)\]
		also \(F\) lokal Lipschitzstetig und daher hat jedes Anfangstwertproblem \(\begin{pmatrix}x_1'\\x_2'\end{pmatrix}=F(x_1,x_2),\; x(0)=\xi\) (mit \(\xi\in\R^2\)) eine eindeutige maximale Lösung \(\lambda_\xi:I_\xi\rightarrow\R^2\).

		\item Betrachtet man einen Anfangswert \(\xi=\begin{pmatrix}\xi_1 \\ 1\end{pmatrix}\) bzw. \(\xi=\begin{pmatrix}\xi_1 \\-1\end{pmatrix}\) dann erhält man die Lösung von
		\[x_1'=-x_1x_2 \qquad x_2'=e^{x_1}(1-x_2^2)\qquad \text{mit } x(0)=\xi\]
		aus \(x_1'=-x_1,\;x_1(0)=\xi_1 \quad\Rightarrow \mu_1:\R\rightarrow\R,\;t\mapsto e^{-t}\xi_1\) und dies gibt \(\lambda_{\left(\begin{smallmatrix}\xi_1 \\ 1\end{smallmatrix}\right)}:\R\rightarrow\R^2,\;t\mapsto \begin{pmatrix}e^{-t}\xi_1\\1\end{pmatrix}\).

		Analog aus \(x_1'=x_1,\;x_1(0)=\xi_1 \quad\Rightarrow \tilde{\mu_\xi}:\R\rightarrow\R,\; t\mapsto e^t\xi_1\) gibt \(\lambda_{\left(\begin{smallmatrix}\xi_1 \\ -1\end{smallmatrix}\right)}:\R\rightarrow\R^2,\;t\mapsto \begin{pmatrix}e^{t}\xi_1\\-1 \end{pmatrix}\).

		Nach dem Existenz- und Eindeutigkeitssa angewandt auf \(x_1'=-x_1,\;x_1(\tau)=\xi_1\) bzw. \(x_1'=x_1,\;x_1(\tau)=\xi_1\) geben
	\(\bigcup\limits_{\xi_1\in\R}\Gamma(\mu_{\xi_1})=\R^2\) und \(\bigcup\limits_{\xi_1\in\R}\Gamma(\tilde{\mu}_{\xi_1})=\R^2\).

	\(\Rightarrow \{ (t,y_1, 1) : t, y_1 \in \R \} \subseteq \R^3\) und \(\{ (t,y_2, -1) : t, y_2 \in \R \} \subseteq \R^3\) sind Vereinigungen von maximalen Lösungskurven zu \(\begin{pmatrix}
		x_1' \\ x_2'
	\end{pmatrix} = F(x_1, x_2) \)

	\(\{ (t,y,1) : t,y \in \R \} = \bigcup\limits_{\xi_1 \in \R} \underbrace{\Gamma\bigg(\lambda_{\begin{psmallmatrix}
		\xi_1 \\ 1
	\end{psmallmatrix}} \bigg)}_{ = \{ (t, \lambda_{\begin{psmallmatrix}
		\xi_1 \\ 1 
	\end{psmallmatrix}} (t)) : t \in I_{\begin{psmallmatrix}
		\xi_1 \\ 1
	\end{psmallmatrix}} \}}\)

	\(\{ (t,y,-1) : t,y \in \R \} = \bigcup_{\xi_1 \in \R} \Gamma\bigg( \lambda_{\begin{psmallmatrix}
		\xi_1 \\ -1
	\end{psmallmatrix}} \bigg)\)

	\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/E15-1.png}
		\end{figure}

	Wegen \(-1 \neq 0 \neq 1\) sind die Graphen der maximalen Lösungen \(\Gamma\bigg(\lambda_{\begin{psmallmatrix}
		1 \\ 0
	\end{psmallmatrix}} \bigg), \Gamma\bigg(\lambda_{\begin{psmallmatrix}
		\xi_1 \\ 1
	\end{psmallmatrix}} \bigg), \Gamma\bigg(\lambda_{\begin{psmallmatrix}
		\tilde{\xi_1} \\ -1
	\end{psmallmatrix}} \bigg) \)  paarweise disjunkt \((\xi_1, \tilde{\xi_1} \in \R)\). Damit ist \(\Gamma\bigg(\lambda_{\begin{psmallmatrix}
		1 \\ 0
	\end{psmallmatrix}} \bigg) \subseteq \{ (t,y,z) : t,y \in \R, z \in ]-1,1[ \}\) insbesondere \(\lambda_2 (t) \in ]-1,1[\) für alle \( t \in I_{\begin{psmallmatrix}
		1 \\ 0
	\end{psmallmatrix}}\)

	\item Sei \(I_{\begin{psmallmatrix}
		1 \\ 0
	\end{psmallmatrix}} = ]a,b[\) und \(\lambda_{\begin{psmallmatrix}
		1 \\ 0
	\end{psmallmatrix}} = \begin{pmatrix}
		\lambda_1 \\ \lambda_2
	\end{pmatrix} : ]a,b[ \to \R^2\)

	Nach b) ist \(\lambda_2(t) \in ]-1,1[ \) für alle \(t \in ]a,b[\). Daher löst \(\lambda_1\) das Anfangstwertproblem \(x_1'(t) = -x_1(t) \underbrace{\lambda_2(t)}_{\in]-1,1[},\) \(x_1(0) = 1\) und die rechte Seite ist linear beschränkt.

	Nach z.B. Gronwall Lemma bleibt \(\lambda_1\) auf kompakten Intervallen \(I \subseteq ]a,b[\) beschränkt.
	\[\Rightarrow \Gamma_+ \bigg( \lambda_{\begin{psmallmatrix}
		1 \\ 0
	\end{psmallmatrix}} \bigg) = \{ (t, \underbrace{\lambda_1(t)}_{\mathrlap{\text{bleibt breschränkt falls }  b < \infty}}, \overbrace{\lambda_2(t)}^{\in ]-1,1[}) : t \in [0,b[ \}. \Rightarrow b = \infty \text{ sonst } \Gamma_+\bigg( \lambda_{\begin{psmallmatrix}
		1 \\ 0
	\end{psmallmatrix}} \bigg)  \text{ relativ kompakt in } \R \times \R^2 \]

	analog zeigt man \(a > - \infty\)

	\item \underline{Beh:} \(\lim\limits_{t \to \infty} \lambda_{\begin{psmallmatrix}
		1 \\ 0
	\end{psmallmatrix}} (t) = \begin{pmatrix}
		0 \\ 1
	\end{pmatrix}, \lim\limits_{t \to - \infty} \lambda_{\begin{psmallmatrix}
		1 \\ 0
	\end{psmallmatrix}} (t) = \begin{pmatrix}
		0 \\ -1
	\end{pmatrix} \)

	Nach (b) ist \(\lambda_2 (t) \in ]-1,1[\).
	\[\lambda_2' (t) = \underbrace{e^{\lambda_1(t)}}_{>0} \bigg( \underbrace{1 - (\lambda_2(t))^2}_{> 0} \bigg) > 0 \Rightarrow \lambda_2 : \R \to \R \text{ streng monoton steigend}\]

	Für \(x_1' = -x, \lambda_2(t), x_1(0) = 0\) hat die konstante Lösung \(0\), daher ist \(\lambda_1(t) > 0 \) für \(t \in \R\).

	\[ \Rightarrow \lambda_1'(t) = - \underbrace{\lambda_1(t)}_{>0} \lambda_2(t) \underset{\overset{\uparrow}{\mathrlap{\text{für } t \geq 1 \text{ da } \lambda_2 \text{ monoton steigend}}}}{\leq} ( - \lambda_2(1)) \cdot \lambda_1(t)\]

	\(\Rightarrow\) Die Lösung von \(\lambda_1' (t) = - \lambda_2(1) \cdot \lambda_1(t); \; \lambda_1(1) = \lambda_1(1)\) ist \(\R \to \R \; t \mapsto e^{-\lambda_2(1) (t-1)} \lambda_1(1)\) und eine Oberfunktion für \(\lambda_1 \bigg\vert_{[1,\infty[}\), d.h. \( 0 < \lambda_1(t) \leq e^{-\lambda_2(1)(t-1)} \lambda_1(1) \con{t \to \infty} 0\)

	\(\Rightarrow \lambda_1(t) \con{t \to \infty} 0\)

	\(\lambda_2 (t) \in ]-1,1[, \lambda_2\) monoton steigend \(\Rightarrow \lim\limits_{t\to \infty} \lambda_2(t) \) existiert und \(\lim\limits_{t\to \infty} \lambda_2(t) = \sup \{ \lambda_2(t) : t \in \R \} \in [-1,1]\). Angenommen \(\lim\limits_{t \to \infty} \lambda_2(t) \eqdef c < 1\)

	\(\Rightarrow \lambda_2' (t) = \underbrace{e^{\lambda_1(t)}}_{> 1 (da \lambda_1(t) > 0)} \underbrace{( 1 - (\lambda_2(t))^2)}_{1 - c^2} \geq 1 - c^2 > 0 \)

	\(\Rightarrow \lambda_2(t) = \lambda_2(0) + \int\limits_0^t \lambda_2'(s) ds \overset{t \geq 0}{\geq} \int\limits_0^t (1-c^2) ds = t(1-c^2) \con{t \to \infty} \infty\) \(\lightning\) Widerspruch zu \(\lambda_2 (t) \in ]-1,1[\)
	\end{enumerate}
\end{loesung}




